洗心水禪師語錄序

夫天地之人天地之事大概迥出乎大然自得之妙人傑地靈大抵人功之巧于天工乎奚謂精一三昧而已余素行儒行譾聞薄識無任為釋氏之奧竟不知海闊淵深拈推豎拂而為何事哉一日聞人傳焉此有禪師參証禪教之暇自江浙歸古邠眾信敦請駐錫瑞巖竟成一代祖庭因謁見師動止尊嚴顏恭語服余深契之方憶言之不虛道耳茲請語錄一閱恍似秋潭夜月全無半點渣滓亦如清更胡笳不墮五音曲調露舊時本來家風出乾坤新鮮手眼言言演不演之禪宗句句作無作之佛事驗病施方抽釘拔楔余不覺塵襟頓爽警心自信佛法果有旨而人執迷者也跽讀悲忻交感嘆曰登東山而小魯登泰山而小天下誠斯言矣噫嘻若不踏雪去焉知梅有香得聞開示妙在一門之超出也一貫之道將謂不際乎中天余蚊負蟻緣豈堪布鼓雷門雖然琴瑟箜篌既逢妙指林木池沼皆演法音庶幾乎德不孤必有鄰何故相逢須向機前鑑已到方知格外玄。

康熙丁卯歲春王上元日拔貢趙運熙頓首拜撰

洗心水禪師語錄序

昔在混沌，清氣未升，濁氣未沉，五色未分，遊神未靈。中有其物，冥冥而性存，謂之太始，乃元胎之母也。其數為一，一為太極，乃森羅萬象之主，是以天得一以清，地得一以寧，時得一以行，物得一以生，人得一以靈。靈之為言也，萃參天兩地之精華，五行四象之微奧，六爻八卦，從無一毫遺漏，在賢不增，在愚不減，豈非人生本來面目乎。何古之為黃為帝為王，僅得之羲黃堯舜禹湯文武也哉。所為性覺妙明要惟本覺明妙，而聖賢婆心與道教而俱起也。三代而還，世衰道微，然有孔子至聖生於其際，不難教聾聵化愚頑。柰生不逢時，道大莫容，兼以楊墨塞路，退而懼作春秋十六字之心傳，僅存之鄒魯布衣間矣。雖其後祥光有現，其如聖人生而未出焉，何也。甚矣，秦火一焚，性命淵源蕩然掃地。歷代先儒雖有論說，非謬則僻，如楊子之太玄羲之之龍蛇，沈宋之應制猶之縱皮毛已。由漢唐而至於梁武之時，西來達磨有直指人心見性之一宗，大有發明乎。元始之旨，時人鮮不以異端譏之，安保美珠不混於魚目乎。竟有置自有之寶，徒索榮貴於楮墨誦讀中，一時得其揣摩，自謂風雲聚會，高車四馬，清塵除道。人咸爭羨曰：此大丈夫之所為也。余獨曰否，大丈夫者，天不能蓋，地不能載，矯矯乎，出諸萬物之上。天子不得臣，諸侯不得友。其於我生之初，不染一塵，不隔一線，此之謂大丈夫。余是求之三秦，卒未一覯焉。近聞馬九有一和尚，人言捨家資而不貪，棄佳冶而不戀，矢願出世落髮，秉戒於北，受法得悟於南禪，遊至此穿崖作洞修證因果。誠得雞育鳳凰馬產麒麟之祥，因號瑞巖禪師，永邠紳衿黎庶咸宗仰焉。余故就謁，容貌端嚴，門風峻峭，舉動威儀實具四八妙相，豎拂杖喝無非西來大意允矣，當世之指南也。余故傾心教下。師以平生語錄示余，余乃三復閱之，如玄門之金丹，釋氏之圓覺，儒家之太極，一以貫之矣。稽其宗派，雖嗣臨濟，而全體大用，若雲門之北斗藏身，曹洞之君臣道合，溈仰之父子一家，法眼之曹源一滴，靡不左宜右有諸子百家。其泰山撮土，大海滴勺也，已豈非一時之大丈夫得其本來全面目至是乎。況其行腳與佛祖同願，於是乘不分上下，根不聞鈍敏，皆欲提登彼岸而後已。其如智慧，為父方便，為母法喜，為妻者同耶異耶。大祗因病施藥，等身裁衣。倘非有悟於雞寒上樹，鴨寒下水，終不能明其教之異同者矣。余是泳游其普惠，亦惟洗頭於長江已耳，親切乎，痛癢亦惟揩背於桑榆已耳。庶幾乎折花聞香，擔水帶月，瞻雲拜恩也。雖然說食未必能飽，畫餅焉能充饑，余故下愚惷頑經秋蒲柳，鮮不為鏡花水月也幾希。

康熙歲次丙寅年月應三陽賜進士出身翰林院庶吉士王吉相頓首拜撰

洗心水禪師語錄目錄

序一
序二
上堂
小參
示眾
拈古
頌古
法派
偈
牧牛頌
山居
雜詠
贊
自題
機緣
佛事
書問
行實
附瑞巖碑記
附瑞巖訪記
後跋

洗心水禪師語錄卷一

侍者(實雪　海清)編錄

康熙乙亥秋九月原任衢協等處地方副總兵左都督楊公宗道左都督管鎮標右營遊擊事劉公伯玉新建香山香巖寺請師住持於十月之望率眾紳衿檀信供水陸結制上堂拈香云此瓣香煙籠太虛四十九年雕琢酬價無憑氣裹塵沙八千餘次往來收藏有自爇向爐中供養始祖釋迦牟尼文佛復拈香云此瓣香高而無上四海觀瞻厚而難比八方仰賴端為祝延今上皇帝聖壽萬歲萬萬歲滿朝文武闔國公卿次拈香云此瓣香風雪弗凋春秋不涉恒為佛法金湯永作封疆柱石奉為當道宰官現前檀越次拈香云此瓣香空王殿裡少分相應香巖堂前和盤托出數十年徹骨冰寒四威儀尋復得失供養臨濟正宗第三十三世本師象林大和尚用酬法乳之恩斂衣就座維那白椎竟都督楊公問修善之人不上天堂作惡之人不下地獄意旨如何師云無鬚鎖子兩頭搖公曰弟子不會師云劄問如何是香巖境師云野色薰青草瀾光灩碧桃進曰如何是香巖人師云安居忘歲月適意在煙霞乃云實際理地不受一塵佛事門頭不捨一法所以法不孤起仗境方生今乃楊劉二護法善誘十方檀越修設水陸道場七永日夜本寺緇流披演妙法諸山碩德奏闡元音凡聖混融於無我室內人天交接於不二門中焚檀燒燭設饌營齋供養諸佛賢聖天地神祗若幽若顯情與無情不昧真常均霑法利四方消兵革之憂萬民享耕蠶之樂咸居仁壽共處昇平雖然如是早已為蛇添足汝等諸人還有識得主人翁底麼若還識得處處無非個事頭頭總是覺場冬去春來著衣喫飯未曾移易絲毫若也未識有寒暑兮促君壽有鬼神兮妒君福上堂問撥草瞻風惟圖見性且道性在什麼處師云逼塞虛空進云既明真性方脫生死眼光落地時作麼生脫師云踏碎秤錘龜毛補進云既脫生死便知去處四大分離向什麼處去師云善行沒轍跡乃拈拄杖卓一卓云者木上座反著草鞋倒披袈裟赤手空拳瓜州城裡賣瓜汝等諸人還會麼復卓一卓下座。

歲旦上堂問舊年佛法已過去斬新的旨請師宣師云春王正月一進云恁麼則桃符起舞爆竹謳歌去也師云快乃云今朝大年初一對聯門神貼畢古塚兩個石人斜戴襆頭向日。

上堂新秋煙霧鎖蒼苔石女殷勤撥不開夜半烏藤盡吞卻燈籠露柱笑盈腮大眾且道笑個什麼良久云不許夜行剛把火直須當道與人看。

上堂問如何是正法眼師云爛草鞋進云意旨如何師云著不得乃云放行則瓦礫生光把住則真金失色顧視左右云且道放行好把住好直饒向者裏見得親切前面更有最高峰。

上堂三世諸佛六代祖師天下老和尚是什麼物良久云龍頭蛇尾。

緇素慶師誕辰請上堂問和尚今日生一切眾生那日死師云但得雪消去自然春到來進云恁麼則東海重添五位福南山更上一枝籌師云讚歎太煞乃云臘月二十五一曲超今古鎮州大蘿蔔生長在深土古德與麼大似看孔著楔香巖今日不惜眉毛和麩糶麵也要諸人仔細檢點臘月二十五勘破主中主三眼戴角兔咬殺玄沙虎靠拄杖下座。

上堂以拄杖向空劃此[十○]相云者個消息如崩雷烈石電卷星飛眨眼錯過若是靈利衲僧向未舉已前領略一任橫三豎四如風吹水自然成紋顧視左右云還有與麼人麼一僧纔出師云劍去久矣汝方刻舟僧擬議師便打。

上堂一不做二不休殺賊須要親下手眾中有下得手底麼良久云海門東畔看。

康熙癸酉中秋日中衛紳衿請住華嚴寺佛成道日結制上堂拈香畢問世尊睹明星悟道未審悟個什麼師云鼻孔裡薦取進云畢竟意旨如何師云紙撚無油乃云伸出無相手撥轉正法輪舉頭天外看誰是我般人喝起嘉州大象坐斷黃河之水牽來陝府鐵牛吞盡蘭岫之雲嚇得山門倒拖佛殿寶塔橫駕虛空三教聖人各顯長處老子清淨無為仲尼仁義忠信瞿曇常樂我淨山僧到者裡竿木隨身逢場作戲佩無我印開不二門權衡佛祖龜鑑宗乘放開則大野風行把住則碧天星落曲鉤釣蝦蟆直鉤釣獰龍顧鑑嚬呻屈為中下閉門打睡接上上機雖然如是豎拂子云鴛鴦繡出從君看不把金針度與人。

復舉世尊夜睹明星悟道乃云奇哉一切眾生具有如來智慧德相皆以妄想執著而不證得師云世尊悟處諦當見處分明美則美矣善則未善仔細檢點將來未免好肉剜瘡卓拄杖下座。

上堂以拄杖作吹笛勢云還聞麼知音不用頻頻舉達者應須暗裏驚便下座。

端陽上堂蒲劍斬妖艾虎吞怪爪牙鋒利須彌納敗還有不納敗底麼靠拄杖云韓信臨朝底。

上堂若有佛法商量入地獄如箭射若無佛法商量亦入地獄如箭射因甚如是鯨吞海水盡露出珊瑚枝。

康熙甲戌元宵日闔城紳衿請住觀音寺上堂拈香畢問新年佛法即不問元宵佳節時如何師云山僧舌頭短僧擬議師便打乃云今朝元宵佳節慶讚雲門矢橛為伊徹地通天與人抽釘拔楔分開雪裡之霜辯出煤中之墨無孔鐵笛橫吹有聲氈板漫拍拈起兔角弓射出虛空血然著萬盞花燈高懸千家明月大眾還知元宵境麼壓地樓臺春富貴揭天歌舞夜風流。

上堂雲門手中扇子刺破帝釋肚腸翻身觸碎虛空至今無人修補咄發機須是千鈞弩。

上堂喚作如如早是錯不喚作如如亦是錯且道喚作甚麼對面不相識。

浴佛上堂揮拂子云樹上烏龜催夜雨江邊木馬逐薰風現成公案無人會獨有虛空暗點胸今日是瞿曇降誕之辰天下叢林用五分香湯驀頭澆灌大作一場勝事山僧者裡卻不恁麼復揮拂子云拂開晴空髑髏穿透杲日鼻孔擲拂子下座。

康熙甲戌年七月十五日鎮靖堡檀護等請住寶慶寺建盂蘭道場上堂問如何是大事未明如喪考妣師云天迥月增彩進云如何是大事已明亦如喪考妣師云風涼露漸繁居士問萬法歸一一歸何處師云常憶江南三月裡鷓鴣啼處百花香問如何是唯心淨土師云水和明月一天秋僧擬議師打退乃云商風瑟瑟遶林寒沒腳猢猻上竹竿十丈龜毛繫日影一雙兔角擊空瘢啞人得夢向聾說說道今朝是盂蘭驀顧左右云逢人不得錯舉曳拄杖下座。

冬至上堂群陰剝盡江村漁父罷釣長河結萬里之冰一陽初回堂中衲子打坐一日添一線之功惟有者個不增不減弗陰弗陽無夏無冬無寒無暑不被萬物所轉不逐四時之凋眾中有識得者個底不妨出來露個消息脫或未然寒時寒殺闍黎熱時熱殺闍黎。

靈州緇素請鎮河塔上堂乃揮拂子云植綠竹於浮屠頂上不圖噉筍且得日引清風啟紅爐於大海波濤不圖煉金且得點鎔片雪種黑豆於破沙盆內不圖合醬且得餧驢餧馬鑿池沼於萬仞峰頭不圖洗天且要池成月現垂隻手於鬧市場中不圖和光混俗且要打鳳羅龍今乃高玄二老宿本州禪衲率領一鎮兩河諸大檀越建寶塔於河側裝金像於塔中誠修香剎信立梵宮永作人天之路恒為施利之門作千古之標榜為萬年之模範山僧到來不惟錦上鋪花且要佛頭著糞聊借龜毛拂子縛起沒底虛空管取缽盂豹變拄杖龍吟衲僧飽足觀光檀那功歸有地現前大眾還有深明此意者麼良久云任大也須從地起更高爭柰有天何。

守府李公應龍同眾檀衲請上堂崖前石虎趁泥牛踏斷黃河水逆流竹杖芒鞋齊喝彩倒騎鐵馬上高樓惹得虛空奮怒衝開北斗咽喉吐雲霧布九州東海鯉魚打一棒雨似盆傾觸著三十三天帝釋鼻孔乃噴嚏一聲云今日有尊客至連卓拄杖下座。

都督楊公為弟驍騎將軍掩壙請上堂萬派朝宗千山拱翠無陰陽佳城天然祥瑞秋結子於磨盤夏開花於碓觜長菩提之靈苗發般若之妙慧巍巍乎超群蕩蕩乎拔萃此是大護法本有底一段光明永劫不曾欠少山僧到來無物堪贈信手拈出死貓頭當下莫嫌沒滋味雖然如是且如何是他端的受用處長年占斷白雲鄉逼塞虛空無朕跡。

康熙癸亥九月望日古邠眾檀護請住皇澗寺小參大凡參學人頂門須具金剛正眼將古今千經萬論一覷覷破一切不受人瞞到者裡將大地為把子拈須彌作聖箭射無不中橫拈豎用無不自由雖然如是驚人句穿楊手不是臨時學得來。

小參昨夜三更二點毛頭星輥入方丈報道四海水窮山盡渴殺魚龍無數是人只在暖室熱榻饑餐困眠焉知有與麼事山僧莫能秪對在汝等分上又作麼生遂卓拄杖云參。

小參靈山話月曹溪指月直下會得眼中著楔。

康熙甲子瓜月永壽馬九村馬公一貴同眾護檀請住瑞巖小參向上關頭舉步踏著諸佛密語開口道著汝等諸人健行闊步東語西話且道還有自瞞分也無卓拄杖云漢高大王。

小參諸方教人參禪打坐大似守株待兔聞經聽法亦似取蜜燒蜂成佛成祖舌頭裏覓骨作聖作賢明眼人落井瑞巖者裡守一坵壑種田博飯喫來者個個有分設欲追步高峰未免狼頭戴角何故黃金自有黃金價終不和沙賣與人。

辭眾小參問諸檀護衛法之誠留念之切未審和尚固辭為何師云收拾絲綸歸舊隱碧潭深處再垂鉤進云聞和尚隱山天下名山最多且道隱那個山師打云彼此住山人何必下註腳乃云赤手提持數十秋干戈林裡展良謀銅頭鐵額都驚怕外道天魔也害愁十聖三賢齊抹卻佛名祖號不容留冷地思量俱是錯退鼓而今打未休顧視左右云眾中還有為山僧移身換步者麼如無看山僧自逞神用去也拽拄杖便行。

示眾乾矢橛一出一入穿破諸人髑髏汝等因甚不覺眾擬議以拄杖趁散。

示眾諸佛出世無法與人秪是抽釘拔楔香巖今日為人添釘著楔何故將謂胡鬚赤更有赤鬚胡。

示眾雲中木馬火邊遊石女通身白汗流如今臥在無影樹天不管兮地不收喝一喝下座。

示眾卓拄杖云昨夜三更南天台與北五臺鬥打不休拄杖子忍俊不禁各與二十棒趁退了也汝等諸人作麼生會眾擬議以拄杖打散歸方丈。

拈古

南院啐啄同時

拈云南院照用全彰崩雷裂石者僧弄影自塗若不遇人點破幾乎昧珠風穴雖則末後證明且道是肯伊不肯伊。

溈山問年窮歲盡

拈云仰山香嚴恁麼施設盡是與蛇畫足惜乎溈山不能勦絕若是山僧待伊近前叉手劈脊便棒免使後人向這裡妄生節目。

僧問玄沙如何是學人自己

拈云玄沙有打破虛空底鉗鎚這僧無補綴陰陽底針線何故但辦肯心必不相賺。

玄沙虎

拈云天龍露獅子之爪牙玄沙縱象王之威猛雪竇驀劄相呈拍拍是令卓拄杖云妙舞不須誇遍拍三台須是大家催。

米胡遣僧問仰山悟即不無爭柰落第二頭

拈云大冶紅爐烹凡煆聖非二老不能若論向上一著猶未夢見在。

大隨庵前龜

拈云者僧將成九仞之山欠進一簣之土大隨善施定亂之謀且無出身之路何也殺人須是殺人刀活人須用活人劍。

黃檗普請

拈云南泉有龍驤虎驟之機黃檗有玉振金聲之作仔細檢點將來要且非為好手若是香巖則不然待伊道王老師聻劈面便掌大丈夫漢捋虎鬚不為分外。

溈山入山作務

拈云百丈有陷虎之機溈山有函蓋之句檢點將來未免父子互相鈍置。

普化臨濟堂前喫生菜

拈云臨濟言中有響普化善赴來機雖然如是大似弄巧成拙。

九峰不肯首座

拈云坐脫立亡即不無先師意未夢見在且道九峰夢見也未。

臨濟參龍光

拈云臨濟單刀直入奪角衝鋒龍光善列長蛇收放自在檢點將來猶欠作家香巖即不然待伊道不展鋒鋩如何得勝山僧今日打退鼓。

頌古

世尊初生

出頭露面揚家醜，滿口胡言不識羞，縱使雲門手段辣，望空啟告賣風流。

女子出定

成群作隊繡鴛鴦，暗度金針割玉方，莫怪皇風無覓處，一輪紅日上扶桑。

世尊睹星

獨坐雪山冷似鐵，一陽際發黃金骨，縱然見得威音外，猶是烏龜喚作鱉。

殃崛救產難

鏡裡無痕絕擬猜，鐵山當面勢崔嵬，忽然撲碎無尋處，徒把龜毛眼上栽。

世尊拈花

蛇頭安角非敏手，虎口橫身意氣周，將謂兩頭消息盡，謝家人在釣魚舟。

黃山谷聞木樨花

方知大地總黃金，也是魚眸換作珍，縱令然諾暫相許，終是悠悠途路人。

德山托缽

韓信施六韜張良精三略千里，決勝時運籌在幃幄。

破沙盆

打人休打臉，罵人休揭短，一枚大黑豆，換卻許多眼。

洞山麻三斤

春風漫漫百花幽，飲酒題詩打氣毬；天子殿前親走馬，莫嫌李白是狂流。

首山新婦騎驢阿家牽

無舌之人唱哩羅，不是黃葉賺頭陀，桑間女子穿九曲，密以思量妙不多。

黃檗普請

笠兒普請隨拈出賺殺林間幾苾芻，不是南泉轉身窄，看渠無個覆髑髏。

門外雨滴聲

苦瓠連根苦，甜瓜徹蒂甜，貪他一粒米，失卻半年糧。

溈山入山作務

父子投機幾個知，柴頭吹起便燒眉，無端費盡許多力，何不留些暖肚皮。

雲門矢橛

石頭迸出黃金色，煉打紅爐通底徹，都被趙王收卻了，至今針頭偷削鐵。

米胡遣僧問仰山悟即不無爭柰落第二頭

真正精金何假陶，波斯辨出眼方高，彼此相將弄寶劍，虛空背上刮龜毛。

普化臨濟堂前喫生菜

喫菜尋常事，幾個知分曉，一驢暗投機，兩個入荒草。

大隨菴前龜

皮裹骨兮骨裹皮，作家安用展鎗旗，草鞋拈起覆龜背，千古令人作夢疑。

臨濟參龍光

鋒鋩展出絕商量，截鐵之機不可當，莫謂老龍無管待，從來柔弱勝剛強。

盧陵米價

有利無利，不離行市，未到盧陵，切忌黏齒。

高峰枕子

枕子墮落地，澡盆飛上天，自從國定後，用底康熙錢。

雲門胡餅

雲門胡餅，針劄不入，未舉已前，早已漏逗。

僧問歸宗如何是佛宗曰即汝便是

大用臨時莫問津，一錘直下露全真，休將保任終難許，平地陷坑轉見深。

杖林山下竹筋鞭

杖林山下竹筋鞭，擬議思量裂面穿，若是金牙還赤手，終歸大海作流源。

圓悟在五祖契悟

掀翻聲色堆，耳眼赤灑灑，夜半賣日頭，無人來著價。

首山在風穴擔荷大法

擔荷大法還他手，慣釣金鰲藏北斗，不得禹門親點額，爭知兒孫似雷吼。

興化在大覺吃棒

禍福無門口自招，幾回痛棒不相饒，頂[寧*頁]迸出超宗眼，一瓣清香信意燒。

臨濟三頓棒

三遭痛棒絕徘徊，末後翻身眼自開，迅速之機無覓處，青天白日鼓風雷。

黃檗吐舌

獅子翻身絕覆藏，全機突出立宗綱，爪牙鋒利無互，殺活縱橫震大方。

幻老人在笑祖拋鞋因緣

拋出隻鞋，修羅瞪眼，干戈叢裡，掣旗便轉。

密祖銅棺山悟道

銅棺打失腳，迸斷匾擔索，太白者些年，施底斷腸藥。

法派

照實際地，不受一塵，若脫群類，鼻視眼聞。

偈

與闍章仇居士

者條拄杖，單提向上，囑爾珍重，人天榜樣。

與成拙雲維那

本分衲僧，當效先哲，淡飯粗衣，安貧養拙，拙拙，他日人天須漏洩。

與效癡慧悅眾

近水傍山須潛藏，菩提果熟自馨香，龍神早晚相推出，苦海波中作渡航。

與破浪清侍者

巾瓶執侍幾多年，學道心恒志氣堅，顱頂豁開端正眼，橫拈白棒利人天。

與寒峰雪侍者

三腳鐺兒煨斷壑，一條拄杖倚寒峰，偷心死盡無他事，振起當年濟北宗。

示清虛李道人

清虛原寂靜，就地起塵煙，人物恒更改，海桑幾變遷。但知波底月，方曉甕中天，若乃空空也，何愁不火傳。

示省拙禪人

共住冬三月，慇懃為道忙，老誠心愈健，淳厚義堪長。休怨時年淺，須存志氣剛，有時桶底脫，永不受餘殃。

示內閣德護法

聖凡都掃空，佛祖一齊殺，要得正眸開，誰知端的瞎。

示玉台朱居士

外邊雖冗繁，內裡要空寂，踢破黏膠盆，來吹無孔笛。

示寧還孔居士

惱後開隻眼，不隨影子逐，須知要到家，似賊入空屋。

示巨卿韓居士

聖凡總不差，生佛何曾隔，報爾快承當，莫教頭髮白。

示真一劉文學

焉矣之哉也者乎，總非心地實功夫，一回剖出泥中蚌，滿手擎來是驪珠。

示德山楊居士

一句彌陀要念純，一回念出一回親，忽然自肯承當去，開眼何曾有二人。

示永禎李居士

本來具足莫馳求，秪要當人自點頭，無影樹梢懸日月，不萌枝上辯春秋

示斑若馬相公

無聲無臭甚希奇，這裡那容兩片皮，十聖三賢未夢見，王瓜茄子解吟詩。

示童生龐瑞芝

勤讀詩書莫妄攀，只須透破仲尼關，玉堂雖貴多驚辱，金榜無名一世間。

示定宇楊文學

功名富貴前定，何必癡心強求，彈破紙窗可補，損人陰騭難修。

示次君楊居士

灸疤切莫著艾，好肉休教剜瘡，授汝新鮮方子，困眠饑餅渴湯。

示騰還馬居士

無為定須勝，懶有識的卻，輸愚佛在赤，肉團上休馳六合九衢。

示子貞仇居士

現成公案最捷，何必覓妙求玄，若能萬緣放下，管取一枕高眠。

示文煥張道人

雌黃不含口角，煩惱不挂眉端，本是煙火神道，何須跨鶴乘鸞。

次普明禪師牧牛頌韻

未牧

頭角猙獰陸地哮，分明相近亦非遙，谿邊澤畔奔馳慣，劣性無端只犯苗。

初調

一段粗芒透鼻穿，等閒拽轉更揮鞭，無明曠劫今調伏，到手須知不易牽。

受制

把住繩頭不怕馳，登山涉水共相隨，歸來踏破煙霞色，鎮日昏昏孰覺疲。

迴首

芒繩一挽便迴頭，野性狂心漸自柔，莫謂山童忘管待，綠楊陰裏繫相留。

馴伏

林下悠遊復水邊，飽餐嫩草得安然，東西南北從他往，放去收來弗用牽。

無礙

露臥乾坤體自如，從來無繫亦無拘，一聲短笛青霄外，赤灑灑兮樂有餘。

任運

逍遙散淡夕陽中，踏破蒼苔綠草茸，渴飲饑餐無異念，憨憨睡穩竹煙濃。

相忘

人牛情謂不留中，雲月溪山絕異同，法界該羅無向背，那分南北與西東。

獨照

到頭嬴得一身閒，一個閒人天地間，莫謂無心云是道，無心猶隔一重關。

雙泯

拶碎情塵不露蹤，一輪明月正當空，森羅萬象難逃影，野岸凄凄草自叢。

山居

埋名削跡深隱，那管炎涼夏秋，只放茶煙出谷，不教菜葉隨流。

竹長岫傍翠綠，松栽澗底蒼青，分開野色藏拙，劈破煙霞度形。

斫去餘閑枝葉，燒除朽爛葛藤，門開青山展，畫榻定皓月懸燈。

竹杖深藏巨壑，草鞋且放孤岑，敲冰渴煮沙銚，和衲困眠紙衾。

一條脊骨鋼硬，坐斷聖凡舌頭，世上為酬社稷，山中任傲王侯。

吟風嘯月松嶺，展臂舒眉石床，心上本無罣礙，遮眸按豆何妨。

有力任居梵宮，無能守住巖穴，隱徒愛斫青山，老叟常吟白雪。

守拙安貧俟命，閒眠對臥高岑，世上群梟舌亂，山中孤鳳清音。

截斷聖凡路徑。惡聲處處皆聞，懶去羅龍打鳳，卻來煮月耕雲。

車馬紅塵不住，利名黑夜商量，山僧獨得疏懶，枕石鋪雲就將。

年來志喜煨鐺，翠竹黃花共處，生柴帶葉橫燒，野菜連根爛煮。

曉雲分開岫色，流水帶出鶯聲，獨觀山中野景，任彼世上虛名。

灰心水畔林下，肯效醯雞甕前，露出滿懷皓月，照開萬里青天。

懶向人間說法，山中總不談禪，劈面迎風辣掌，當胸輥肚粗拳。

世上利門名路，山中石榻蒲團，終朝兩餐白粥，穩睡紅日三竿。

綠蘿巖畔藏拙，松食荷衣度生，偶憶文園謝病，方思愚谷逃名。

自離修廊疊閣，獨踞萬仞峰頭，等個殺佛漢子，與他結個冤讎。

洗心水禪師語錄卷二

參學門人實(雲慧)編錄

雜詠

遊山

剩水殘霞我獨遊平生知足更何求白雲堆裏渾忘歲綠竹叢中弗記秋谷口敲詩懷李杜溪邊策杖羨巢由芒鞋踏破最高處萬紫千紅一目收

仲冬詠雪

昨夜天娥剪六花今朝片片落煙霞千峰頂上懸銀鶴萬派流傍伏玉蛇瘦竹怯寒將紙裹疏林畏冷用綿遮仰山獅子奮威猛孰敢當頭犯爪牙

石空緇素求鼓琴以偈卻之

棄卻焦桐卸卻冠韜光遯跡隱層巒補衣摘下雲千片擔水帶回月一團盞內清茶和露飲釜中白粥共霞餐紅塵鮮有子期輩縱有子期懶去彈

春日久雨

大荒盡是一團煙寒雨爛淹水底天海國金烏和霧宿銀河玉兔就雲眠梅腮滴滴渾珠濺柳眼行行泣冷泉惱殺東風傲不住掩扉終日閱長篇

次宋明府扇頭韻

人生處世若臨淵戰戰兢兢一念牽看破利名渾沒帳丟開恩愛不須鞭回頭盡是涅槃岸過步無非般若船大道現成休別覓靈光灼灼本來圓

懷良才王文學

昔時相別已曾忘孰料重新會故鄉愧我無能從釋類羨君有志列儒行才雄一斗低靈運文過千篇讓子昂願爾出頭天外看大家共笑白雲忙

次彬穆大士春日詠雪

滿空滕六舞遍地玉簪開粉蝶飛寒竹霜禽噪野苔輕綿遮柳眼素絹罩花腮乘興西郊外東風捲落梅

題羅漢柏

相識曾西竺人天稱棟梁大夫推翠色君子讓清香臘雪難凋操時花任和光兒孫俱跨灶枝葉遍芬芳

水月空華

冰輪懸碧漢團影落汪洋浪破金鱗舞波翻玉兔狂清光隨水注練色逐風行一翳眼中著生生業識忙

元宵有感

處處元宵節笙琴鬧畫堂銀花開火樹玉燭耀紗囊盡聽歌聲滑時看舞袖長誰知人世樂盡是日邊霜

送大璞禪人行腳

勸君同鴈遊休落池邊住遊至冥冥中弋人無可慕

王孝廉求開示無位真人偈以寄之

無位真人形虛空大塊肉山僧寫出來不覺筆頭禿

送無參大士住山

耕雲種月是生涯深結草菴待作家搓就龜毛繩數丈五湖四海繫龍蛇

學正王公討語錄看

休把魚眸認作珍泥牛非是玉麒麟若能直下承當去免作循行數墨人

贈耆延師供長燈

兩鬢鬚眉似雪霜靈山囑付尚難忘赤心豎起光明幢萬古千秋照法王

韓居士承認送書多日不來以此速之

丈夫出語要斟酌不重千金重一諾若肯偷功送上來山僧共汝吃瓔珞

次一拙姚居士韻

夢中得句夢中懽識破夢時夢亦閒抖擻詩囊詩與發詩囊何似肚囊寬

長安李文學使人山中索句遂寄

巖下一溪剩水嶺頭幾片殘雲惟留剩水炊粥分破殘雲寄君

因事示文齋王居士

讚揚掬土培山毀謗吹光割水讚毀何減何增迴頭各自知止

送王老相公應試

優才必出耆年至寶多生老蚌這迴及第心空來到山頭喫棒

與友登文塔口占

一上目空四海到頭高低齊分側身送迴落日伸手摘下飛雲

夏日與友閒吟

弄竹清風習習挂松斜月彎彎嶺外朱桃裊裊崖前碧水潺潺

與同參抱璞

多年抱璞林下宿雨餐風苦奔設若不逢別者至今猶泣荊門

冬夜閒吟

月冷衝風削骨更深寒氣侵腰光凝銀漢天遠凍合瓊林地遙

因事有感

性拙從教世棄名微一任時拋生平獨好幽隱不與獅蟲結交

夏月過拳菴贈清淨禪人

拳菴暑臥松風勝似高堂廣廈疑是羲皇上人原來清淨禪者

寄方外友孟孝廉

自從相別多年覓個知音有數意欲親身謁來山中白雲留住

春夜圍爐

柳絮牽花窗外波斯待月水中山家渾無一事爐裏榾柮通紅

冬日慶協臺許公壽

霜衝徑槐葉空風捲亭竹梢瘦惟有雪藕冰桃倩來與君慶壽

秋夜對月看經

葉落靜鋪地草輕茅飛伴簷霜蒲團對月清坐惟了殘經幾行

秋日閒吟

樹頭枯葉先墜嶺外寒花暫香孤館夜棲遠客清砧晝和啼螿

贊

自在觀音

者賊瞌睡粧憨卻有些兒奇怪不知據何神通人人盡都禮拜紅塵堆裏偷安白浪灘頭自在咄再不寫者樣子一任風吹日晒

廣東會翁尊宿

錯認廣東原來尊宿有時棒青天有時呵古佛急水中擇乳虛空裏揣骨要做出格丈夫惡嫌祖燈上錄賺得無限男女盡教袍方頂禿殃及兒孫沒了時千古萬古恨不足

題了凡比丘尼

紅塵跳出立禪機坐破蒲團絕是非遺得芳名他日繼仍留珠色異時輝掃除人我世間少斬斷恩情宇宙稀偏著袈裟效佛祖全無寸縷嫁時衣

自讚

者漢參禪無悟識字卻也有數戒律自來懶持經文兩眼不顧猛虎口中攀牙劍樹山頭縱步踏折虛空脊梁撞破彌勒大肚橫拈七尺烏藤佛祖骨悚毛豎直下斷人命根說甚向上一路

機緣

僧參，師把住云：「漿水錢，旦置還我草鞋錢來。」僧無語，師托開云：「將謂你是個人，原來是個頑皮俗漢。」僧擬進語，師喝退。

僧問：「如何是和尚家風？」師云：「三腳鐺煮淡黃虀。」僧云：「忽遇客來時，如何秪待？」師云：「一碗兩碗。」

守府杜公問：「如何是佛？」師云：「無限丹青手，都盧畫不成。」公指佛像云：「爭柰這個何？」師云：「一翳在眼，空花亂墜。」

僧問：「如何是第一玄？」師便打。進云：「如何是第二玄？」師復打。進云：「如何是第三玄？」師云：「你問太煞。」進云：「三玄已蒙師指示，向上一路作麼生？」師打云：「一任舉似諸方。」

趙孝廉問：「儒釋之道是一是二？」師云：「醋梅同酸，生熟異味。」廉笑云：「三教本來一家，有甚生熟異味？」師云：「雖然如是，也要相公皺眉一場始得。」

學正王公問：「和尚如何行持？」師云：「早晨喫白粥，下晚又覺饑。」

僧問：「一法若有，毘盧墮在凡夫萬法；若無，普賢失其境界。去此二途，請師一接？」師云：「王瓜茄子。」僧云：「意旨如何？」師云：「地肥偏大。」

李明府問：「如何是西來大意？」師云：「日頭東畔出。」府云：「不會。請和尚指示。」師云：「佛法盡隨他爛卻，舌頭終不為人談。」

僧問：「如何是父母未生前事？」師云：「朱弦彈夜月。」進云：「如何是已生後事？」師云：「翠袖舞春風。」

佛事

至嘉興府敕賜龍藏楞嚴禪寺為法叔澹崖老和尚設供

龍池迸出獅子，踏斷諸方葛藤。虛空中結窟，開人禾之眼目，為萬世之宗乘。三山中豎幟，南海上歸隱，遺下未了公案。幸我法兄和尚繼繼承承，建法幢於楞嚴古剎，權衡龍藏，撥明祖燈，可謂旃檀林裡旃檀獅子窟中獅子。雖然與麼，且道如何是未了公案？顧視左右云：路遙夜長，休把火，大家吹滅，暗中行。

為天童密祖設供

者個沒情面老漢，相似個戴角猛虎，把斷要津，不通凡聖，孰能搆得？至今歸隱，山崩海枯，日月暗黑，不肖秪得斫額而望，何故親承？入室之孫子，不同門外之遊人。

為正覺潤光剃度師翁設供

踞正覺將一個死貓頭東拋西擲賣弄一生惜乎無人酬價惹得泥牛忿關虛空撲落大地平沉覓之不得雖然如是過量事須還過量人秪如酬價一句作麼生道良久云吳門劍池深。

為海寶洪源得戒和尚設供

者老和尚面鐵志鋼不隨大隊衲僧叢裏奪標戒壇之中拔萃偷出火宅眾生蓮邦安入佛位退步踏翻滄溟抽身虛空粉碎雖則與麼作略到底者個不會大眾且道是那個聻遂拈香云淡煙籠竹一堆愁細雨灑花千點淚。

為山主馬公對靈小參

浮生幻化全體放下休擬議莫返復紅塵多少人孰肯效劉阮馬公乃紅塵之丈夫不昧靈山之記莂捨基建剎養育龍蛇恒為藍田種子永作苦海津梁不幸今日世緣畢矣山僧與居士稱方外莫逆無以為贈但願居士用大圓覺永作住場身心安居平等性智何故如此得人一牛還人一馬且道猶有差別處也無更聽一偈片片白雲挂孝來商飆陣陣滿林哀汗衫卸卻歸空去脫化蓮胎越聖階。

掃湖廣白雲象林老和尚塔

一別吾師數十年家私蕩盡對誰言今日吾師歸去也幾多懽喜幾傷顏不肖拜掃徹底空囊秪是偷天賣日換得雲門餅金牛飯趙州茶曹山酒汾陽豬首權且供養大眾會麼抱璞不須頻墮淚來朝更獻楚王看。

書問

與友人

吾兄所教之事一一奉命前者深擾多承厚意常念吾兄德行兼全柱石法門有光先德而弟愧不及枲第蠡管之見惟是暖其衣飽其食外無剝啄內無追呼不知叢林是何物檀信脂膏以何消僧眾日用將甚作主宰古德云未明者個空住世有人與你算湯水錢未明者個空行腳有人與你算草鞋錢果無懼乎但叨居林下守拙泉林只以偷閒度日以終餘年每慕白眼青睛其柰時勢為艱法久成弊珠目無論金石難齊幸喜早逢高鑑彼我何更饒舌哉且愧泥水多端葛藤繁露萬望吾兄了明生死大事不忘觀音妙應火裡燦朵芙蕖吾兄若要承當者事先須辦一雙不受人瞞底眼孔百折不回底腳跟真真實實肚腸把從前底絡索一齊放下向食息起居處饑餐渴飲處閑坐困眠處時刻檢點若是岸柳溪煙層巒疊嶂又與道遠矣古人欲明者事餐風宿雨歷遍百城不以為勞吾兄必發精進莫要當面錯過善知識亦非從天降下從地湧出底蓋古今如長夜惟善知識先醒覺得興慈運悲搖醒幾個夢中人果能踏破祖師關頭一任春遊芳草地夏賞綠荷池秋飲黃花酒冬吟白雪詩只恐偷心未歇時時捕風捉影若論佛法階級則曰參禪曰習教曰持律如熏修行履不過訪知識住叢林入深山一口吞盡佛祖街前解下布袋時當末法豈多再見但有根性不常者見人持戒即欲搭衣何曾見他忍辱來見人居山即欲結茅何曾見他死心來見人參方亦去迤邐行腳何曾見他覲問知識來見人住世亦去修菴何曾見他體取叢林規矩來見人講經卻也分文別義何曾見他點出經中旨趣來見人談禪卻也擎拳豎指何曾見他實悟實證來所以名或過于佛祖實乃下于凡庸隱則近于啞羊顯則同乎說客若是者等師僧于我衲僧門下提草履也不用他如是瑣瑣者只要吾兄向大道上直步長安弟若不將崎嶇嶮巇路徑一一道破又恐中途被柴柵纏繳雲門道觀音菩薩將錢買胡餅放下手云原來是饅首若委悉得者則公案方知大海邊渴殺多少人大倉中饑殺多少人故曰悟了還是舊時人不改舊時行履處若認奇言妙句猶是缽外安柄畫蛇添足只知背脊朝天不覺腦門著地引蔓牽藤尋香逐臭惑亂後人無有了日見他談柄戲論之詞便乃書之寫之珍之重之此係蜣螂彈子而已金屑雖貴入眼成瞖豈不聞好事不如無乎從上古人不是資談柄恃聰明圖名譽依樣畫葫蘆參須真參悟須實悟證須實證密密綿綿或順或逆忙裡閒裡打成一片得斯受用如護明珠遇境逢緣把得定作得主雖居世間不捨道法照耀古今眼目人天到者田地生死去來得大自在作個林間翛散士世外空閒人者事亦非聰明廣記要自有生以來一點虛靈不昧具得一副金剛骨頭不曾依他勸化突出一個乾淨念頭志願學佛學祖拔濟先人提挈同類卻把一枚古鏡貼在胸中參照古人從前滿肚絡索自然法法精妙投入我鏡方纔行腳到者裡已具一隻擇法眼睛始可遇人若逢真正烹佛煉祖鉗錘一語相投全身跳入火聚中踢翻爐韝師資一場漏逗打破鏡子自從胡亂後三十年不少鹽醬鐘樓上念讚床腳下栽菜任爾所為雖然如是說得一丈不如行取一尺吾兄趁此色力強健了明生死大事不惟自已參學事畢亦乃法門有望弟不覺忉忉怛怛說到者裡諒吾兄鑑之必不我罪也弟深愧貧囊無能為寄惟有陳年葛藤信筆一紙聊代面談惟祈鑒之尚容躬叩弗一。

復石門崔學正

摶風激水出北圖南乃世諦能事盡性立命超佛越祖又出世之本旨護法取魚乎熊掌乎文章事業實同孔雲恩愛田園還類肘柳既然誠信庸詎山僧嘖嘖耶石門一晤果屬奇緣忽接來翰猶如覿面若論這段大事最先要個信字信能成一切種智信能證菩提道果信能為聖為賢信能超佛越祖信能度一切苦厄乃至忠孝節義盡性立命超度宗親拯拔群迷世出世間經大傳遠無不從此一信而建立誠能全忠全孝世間心盡矣誠能盡性立命出世間心盡矣若夫貪名慕寵嗜色[泳-永+(瑤-王)]聲汶汶碌碌於浮雲蝸角之人心豈足論哉護法雖然誠信須從誠信之中復添個恒字山僧曾擬恒字之形以示人曰一日二六時中須豎個決定心勿令此心少曲暫如是久亦如是常如是變亦如是順如是逆亦如是這不曲底心就是直養就是生直就是驀直去之直這恒字就是行健就是自強就是乾乾夕惕之恒書至此筆端愈覺難禁然葛藤繁興且放過一邊惟護法信之體之行之證之剎那今古切莫負此根器。

復友

吾兄朝夕精勤自不厭煩務在濟人利物弟觀吾兄之立志也努力甚堅其歲月之行也甚深故得一方施供善者頂禮惡者歡心人天之因尚不爾違則無漏勝因可知矣況復造請五大部兼作水陸大佛事益見吾兄護法之誠為道之切所謂捨財定要大丈夫學道還須英靈子者也但學道有七種難看破世情難得決定信難具端正眼難遇真知識難中途不退難必至究竟難興慈運悲難不為七難拘攣鉤鎖則一切無難耳弟自愧薄劣棄素著緇脅不至蓆三年抱璞林下數載而不敢有妄紹佛種之心猥蒙吾師收入聯芳至楚還秦亦不敢有與人為師之想是以息肩於山居僻處養拙守貧日飽芻粟以度餘生多見法門中舉措不齊有言實而行非者有行實而言非者故不敢雕沙鏤玉結草乖人如古之至人清素之安命神鼎之孤高汾陽之待時陳蒲鞋之守分不切於切切於所當切切之至也今則不然衒色求名不務於實積金帛搆是非甚蛺蝶之尋芳遊蜂之捕蕊若蚍蜉之慕腥膻於車塵馬足之間不顧網羅輪蹄之厄爾本清墠翅霄漢麗天風飲高露而乃故低飛而掠殘花啖膻味甚於蜂蟻蝶乎此輩縱是盧扁亦治他不得雖然人能弘道非道弘人得人則興而道存失人則廢而道泯人才之難豈獨今時為然哉當時馬祖八十餘員之後唱導者多中間求一行履見地的當人如麟如鳳如象如龍不道全無只是稀少僅有黃檗臨濟趙州雲門巖頭曹洞諸大老皆是掉轉黃面老子宗說眼睛照穿自己鼻孔全機大用橫說豎說自然合轍建立宗旨便有玄要料揀賓主照用君臣偏正棒喝與奪諸法他不是挨門傍戶依稀彷彿做將來卻是自己胸襟流出蓋天蓋地底物事若是具得這個手眼可以當下插標如今都是泛泛之徒學語之流旋蒸熱賣但只學得一棒一喝語句下打得個之遶便爾付拂子寫源流自謂他是善知識也不管宗旨明與不明頭尾正與不正可憐生且不從上亦有將就做底善知識也亦有半斗絲之和尚也爛羊續狗累人累己古人道見與師齊減師半德見過於師方堪傳授此語將來何用縱有入場底都是些利徒那有高山頂上看山下人趯把戲弄鬼眼底把將古人公案唱幾句山歌和些油煙搭在白紙上見張說好李也說好張說高李也說高大家隨口打喎喎誰能緇素誰能分別檢點將來名雖說法而實攢利孔不能消曠劫生死於今生且留今生之生死於曠劫世道薄矣人心壞矣乃曰人情濃厚道情微道用人情世豈知空有人情無道用人情能有幾多時只如抖擻於堪忍界中白眼箕踞於松樹之下遍地人情何道之有哉到這裡挽轉頭來人情道情一時放卻隨緣過日好看那青山綠水翠竹黃花欲取之而不禁任運之而無差果然富貴留人無如貧賤之肆志上古之士去富學貧此皆素位而行況復帝堯茆茨不剪大禹卑其宮室孔子食蔬飲水顏回陋巷簟瓢古人之操守不恥惡衣惡食謀道不謀食憂道不憂貧此古人之常心不然則樹坐塚棲又成虛誕矣何晚輩出家之流濫冒闍黎之德徒假練若之尊又不探古人行腳亦不究自己性命如醉客之迷珠若達多之認影甘碌碌三三兩兩掉手踵足於世路之中流而不返失其真妙覺明闡揚一生虛妄驀然三寸氣斷只一寒灰冷土嗚呼是者不惟有愧於上古之大老而亦無面目於地下也所可痛者奪朱亂苗維莠維紫孰肯向香至王太子前一臀坐斷舌根他後無舌人解語胡張三黑李四能浼我哉此風既墮大廈非一木可文山中無事信口亂談惹得吾兄覽之一笑若有傍觀不肯叫罵相期而弟幸矣又況仲尼之行道於天下也可謂至神至聖然至神至聖猶不免楚狂之歌微生畝之說晨門之問黃面老子之垂手也可謂至道至德至慈至悲尚不避馬麥金鎗之苦旃遮孫陀之謗調達之害是二老子之行腳也亦莫逃於謗說我今何人哉今天下之域路若羊腸僧如麻粟知己同流者誰邂逅相逢者幾弟觀吾兄志不隨流心懷忠信行履披落雁之風慈悲噴護鵝之味又況於參有進於機有投嗟悼同心不減先哲之憂而佛法大有望於吾兄也前次蒙兄遣弟愛下為病所累未能相伴吾兄終以為恨耳吾兄諷誦華嚴必在華嚴尋個下落所以一部華嚴世界海惟一毘盧遮那身具之此毘盧遮那身惟一釋迦妙性具之此釋迦妙性惟一眾生心具之眾生之煩惱無邊故諸佛之法界亦無邊眾生之念念無際故現相之菩薩亦無際眾生之分別無窮故文殊之觀察妙慧亦無窮眾生塵剎之妄想無盡故普賢之應化行門亦無盡然是中有因有果有體有用全果是因全因是果全用是體全體是用入法界品之善財乃自性之覺體文殊普賢及五十餘員善知識乃性中所得之心法斯則全因是果全體是用也世主妙嚴至離世間品品中之毘盧遮那乃如來藏身之覺體文殊普賢及信住行向地之諸菩薩乃華藏世界之本根斯則全果是因全用是體也故知心性覺圓則藏身與法界全彰智行具足則文殊與普賢共命所謂應觀法界性一切惟心造也古德有云若端的一回汗出便向一莖草上現瓊樓玉殿若未端的一回汗出縱有瓊樓玉殿卻被一莖草蓋蔽所以蟭螟入蚊眉不覺為甚不覺只因太近若是吾兄會得干戈林裡橫身色絲豈絆於跟下荊棘叢中擺手十字無關於口邊便可干木隨身逢場作戲有何七種之難拘攣鉤鎖而不超越佛祖者哉吾兄須如山中亂談以堅其志。

行實

戊寅歲冬至日兩序大眾至方丈請述行實余不允眾啟求再三義固難辭遂據坐乃云余乃建康江寧人先祖從明宦遊於秦明運改革遷至寧鎮祖逝移居任春堡父劉母黃氏順治甲午十二月二十五日酉時感異而生年十六在芸局邊與同學讀書閱范知府入山修行扯淡歌乃嘆曰功名富貴總是夢幻妻子兒女無非空華一切事業實是一場扯淡嘗聞生死事大無常迅速墨花煙藻詎免生死乎至年二十夜夢五色蓮華莊嚴寶塔獨坐塔頂僧眾圍遶念佛覺來念曰我此願力何時得了遂自將刀斷髮誓死出家父母約知親友再三苦勸曰你去出家丟下年老父母何人奉養余云在家奉養口體之孝也出家修道乃出世間之大孝胡不許邪父母泣曰我今六十有零將死不久我若死後那時一任你去余不覺淚下默然而止未及三年父母俱逝一切祭葬事畢年已二十有四忽然思曰我此願力今日可滿遂寫遺書封于匣內是夜踰城禮正覺潤和尚乞求出家尚問父母在麼余曰俱逝尚云有妻子否余曰有妻子尚云既有妻子如何出家余曰聞佛捨國我今何人尚云我這裡不允余曰和尚不允某甲別去尋師尚云汝且暫住再作商量留住數日鑑其志不可奪尚遂披薙命禮柏菴師為師至晚自入方丈乞求開示尚云汝去念佛看念佛是誰余應諾而出一日余在殿簷頭立尚問在此作麼余曰念佛尚云念佛是誰余懞然不知遂發憤參究廢寢忘餐初冬半夜經行忽然有省乃曰元來本是自己何得向外馳求次日和尚圍爐余呈偈尚接得看過扯碎拋入火中一頓詬罵汝等拋妻撇子出家不幹實事來弄虛頭余抽身便出滿面慚惶自己追思還不是者個道理仍前抖擻精神苦苦參究越明年往鳴沙州完具足戒期畢至螺山隨喜聞老宿舉臨濟在黃檗處喫棒因緣豁然把從前疑團當下脫落乃曰縱然奇特終是尋常仍返正覺尚問受戒了余曰受了也尚云那邊一日有多長余曰缽盂兩度濕尚云又來弄虛頭余曰和尚莫壓良為賤尚頷之至晚尚喚入方丈曰汝乃般若夙因莫要在此久住速下南方參學余曰和尚年老某甲在此侍奉尚云侍奉有人不必繁慮余即拜別直造長安首參興善薦福次謁風穴又參金粟解制後至楚地廣教作參頭半載為病所累乃百嘆曰我今薄福雖處叢林終日被病魔纏縛想是此處無緣遂帶病告假遍參諸方受盡饑寒苦不可堪參歷豫章吳越一帶叢林撥草瞻風又弗覺四載矣末後轉楚行至東山阻雪聞白雲象林和尚道風孤高鉗錘惡辣因破雪至彼參見尚問那裏來余曰東山尚云如何是你行腳事余曰草鞋踏雪尚云意旨如何余曰徹骨寒尚豎拳曰向這裏道道看余曰少賣弄尚云杜撰禪和余拂袖便出遂執侍左右受誨一載癸亥春日以源流頂像授之余辭曰某尟能薄德敢當大任尚云老僧悉知汝勿固辭余不敢違命即九拜受之時年三十矣受付囑後仍歸陝西拜禮剃度師翁季秋至古邠皇澗寺息肩未幾有人報師翁圓寂於五月矣余即易紙燭設靈告香闔郡檀護聞余至同本寺耆宿勉留開法余堅辭再四眾請愈篤不得已許之修建藥師道場兼立禪期百日座下緇素萬指有餘期滿永壽馬九諸檀越慇懃敦請至彼未幾緇素盈門留住一月即欲告辭有馬某父子捨基一所同眾居士挽留創建瑞巖延余居焉遂辛苦幾年一切事畢於丁卯五月望日貢士趙老先生明府祝公同諸信士為余立碑遂住數載康熙三十一年春月回正覺與剃度師翁掃塔高玄二宿同靈州檀護請鎮河塔陞座說法一時四眾聳動弗料中衛緇素謬聽虛聲請住華嚴禪寺祝聖開堂座下衲子千指圍遶有養巨禪人文學俞公同鎮靖闔堡眾信請住寶慶禪寺起建盂蘭道場當道宰官誠敬護衛復同諸山耆宿闔郡縉紳士庶請住觀音禪院結制安禪期畢萬佛洞耆宿守府趙公同石空寺堡眾信請萬佛洞住靜未及數月鎮臺李公族叔英宇居士協臺劉公伯玉協臺楊公宗道得續師資之緣新建香山香巖禪寺請於十月望日修建水陸佛事兼立禪期百日道俗往來如織期畢欲回瑞巖休老協臺楊公劉公英宇居士同闔山數百餘人挽留永遠住持自揣德寡行微無能為任不得已權且應諾汝等大家盡知又何必用我勞叨作麼這樣薄劣之狀烏堪齒錄外揚家醜取笑大方生平醜惡一時吐露天寒無煩久立一眾作禮歡躍而退。

附創修瑞巖洞碑記

永之村名馬九以姓著之當年蕃衍可知邠風化存人心好善與余裕家庄相鄰道經此村環山如屏一河如帶盤桓而苦無同調間與二三野老倒一尊于夕陽籬落間野蔬甚甘野語甚洽野景可畫咸嘆曰昔時有禪院殘廢久矣何處尋遊覽一片地耶適古夏頭陀乃弱冠儒流而入禪者禪號洗心自金陵旋古邠皇澗寺村叟馬一貴張汝喜同眾紳衿聞名敦請禪師至本境謀修香剎不能聚材鳩工師度形經營創闢一洞題曰瑞巖洞傍延客所煮鐺所臥榻所各有淨室洞中像設形好如生鐘鳴鼓響喚惺迷愚香繞燈明焚修不輟首祝　皇圖鞏固與藎臣良吏介繁祉育多男更祈普會士庶胥衍慶而未有艾也由是遠邇遊覽者師一揮麈啟齒賢而智者則豁然心折愚而悍者則改不善以回心噫嘻異矣哉禪教有裨於人心而淑氣質也洞外鑿井而味孔甘培樹而蔭孔茂雖蕞爾蘭若非峨峨月宇之勝無注目俶詭之奇而紆徑聳壁鮮花綠竹巖下幽棲又是一洞天能令人忘歲月矣幸逢明府祝老父臺仁廉愛民善教翔洽士庶佩德頌之曰今日召杜善氣流轉所以時和年豐盜息民安災厲消而生聚昌靈應覃敷福星正照何一非瑞之感何一非瑞之徵也哉方知師之命名非漫然而無謂也余疏懶無能養拙而甘淪落甲子歲瓜月得瞻師丰采暫聆玉屑頓銷俗障欣然贈之以詩曰；沖年了悟入禪林一晤知師道行深座上高談渾古偈洞中藏錄悉良箴慈憐劫苦須航渡法化頑冥賴錫臨愧我未明清淨理白頭仍染利名心師亦荅余偈語如雪琴林磬冷冷清遠字字琳瑯愈信師為非常僧儔也余門人馬繡一貴之子馬錦一官之子父子世德篤於善行毅然布施捨基一所修瑞巖洞捨地十六畝族人馬之龍捨地一畝以上地糧俱在原主於以供香火於以招名衲古云善有善報可卜其受福澤而未有艾矣繡欲表師之功德暨布施之姓氏並垂不朽欲後之人睹斯洞也眺斯景也心曠神怡觀感而增廓觀感而勿替因向余乞言立石俾行善之氣化轉運不息瑞感之靈徵相衍無窮但余不能孔碩其辭第以樸略質言而為之記。

時大清康熙二十六年歲在丁卯蒲月穀旦永壽縣在城甲午拔貢趙運熙頓首拜撰

文林郎知永壽縣事三韓祝鐘傑

駐防永壽縣千總趙英

儒學教諭古夏雷復

初晤洗心禪師訪記

余鄙性愛與叢林大知識譚人每以虛無尤之卻不知此中氣味自有一種迥出塵凡的妙處未易領也辛未秋移居五峰之陰都人士相傳瑞巖有洗禪師者真大和尚余不覺鄙性遂熱因不憚崎嶇而詣乎其處一入洞即見清松帶露綠竹含煙曲徑從半空中延至法堂已知別是天地非人間矣及晤禪師氣宇果顒昂也風度果瀟灑也詢厥桑梓則出語錄以示之余捧讀一過方知為江左名士自童年涉此途曾費了如許伐毛洗髓工夫所以語語俱根性天全無一毫郛郭氣色犯其筆端豈不是兩間不朽文字世謂名下無虛士者非歟或者謂業已僧矣焉用文為噫如若言勢必使凡為僧者盡皆渾渾噩噩而後止不過與山間草木林中鹿豕同耳何足貴不見今之僧乎稍諳楮墨即為識者所賞何況胸藏八斗學富三餘且懷一段不矜不伐之德如禪師試問叢林中有幾人乎文何縠于僧哉文何縠于僧哉始知禪師果不可及因附俚言以誌所感。

其一

南國出塵士，談經漆水隗，鷗因杯度下，鶴為錫飛來。洞口多桃李，階前沒草萊，勿疑深谷裡，不寄天才。

其二

箇中得趣味，揮麈坐林隗，東野休風至，西山爽氣來。修成籬內菊，掃盡澗邊萊，且向禪關也，深藏作賦才。

其三

瑞巖開古洞，洞口傍村隗，嫩草無冬夏，輕煙任去來。止栽松與竹，不種苔和萊，莫謂少車馬，知稀是大才。

其四

不憚迢遙徑，紆迴過險隗，山從雲際起，水向石邊來。崖下風鳴樹，町頭霜仆萊，登臨偏有興，敲句奉高才。

又緣馬子得見禪師遂步唐韻以贈

欣逢物外友，緩步入禪林，靜裡乾坤大，閒中道理深。參乘渾爾我，持戒斂身心，不到花飛處，何緣聽巨音。

右一

好個大和尚，隻身闢梵林，眼光明且遠，俠氣高而深，西域真佛體，東都至聖心，雖常斂鳳羽，在在敷清音。

右二

弢光趨幻境，聲價倍儒林，會友文方重，有鄰德自深。行三代直道，存一片冰心，願以此相照，母金玉爾音。

康熙辛未仲秋日奉天韓岍頓首拜撰

後跋

觀夫世尊出現於世亦秪為一大事。因緣從古先哲弘法利生其理亦然。非小補哉。但開法揚化之宗師。須具六種之成就。五處圓密行解雙融事理。無礙始堪東播西弄。否則山雞類鳳魚目溷珠誠可懼也。丁丑冬余自蜀歸秦聞　洗心和尚幾處弘法道風孤峻。欲親法誨未愜其願。後適和尚駐錫香巖。於戊寅春幸獲一晤。真可謂西河獅子正覺彩鳳。吼則狐畏。飛則翀霄。或隱或顯。莫能窺其涯矣。余索語錄。和尚辭之再。余索之堅。和尚不得已而出之。余得展閱。羨其言言見諦。語語超群。玉轉珠迴。如處水晶宮。心目瑩徹。堪為末法之龜鑑。不但增佛祖之光。亦且為法屬之慶幸耶。詎可任其湮沒弗傳乎。余亦不辭鄙陋。聊述數言以贅末後。付之剞劂。用貽大方同志者覽焉。

戊寅桂月望日古夏人文止謹跋

康熙庚辰冬日板存浙江嘉興府楞嚴寺大藏經坊